# Техника выполнения штопора.
Штопор выполняется на высоте не ниже 800м. (в учебных целях не ниже 1000м.).

Перед вводом в штопор необходимо проверить затяжку привязных ремней, форточку фонаря, положение замков фонаря. Убедиться в отсутствии вблизи других самолетов (планеров), особенно внимательно следует осмотреть нижнюю полусферу. Наметить хорошо видимый ориентир для вывода.

Скорость (штопор):

|          | Бланик | Янтарь | Лак    |
| -------- | ------ | ------ | ------ |
|   срыва  | 60     | 68/84  | 65/80  |
|   вывода | 130    | 170    | 170    |


Скорость (максимально допустимая):

| атмосфера    | Бланик | Янтарь | Лак    |
| --------     | ------ | ------ | ------ |
| спокойная    | 180    | 285    | 250    |
| турбулентная | -      | 200    | 175    |

В планирующем полете ручка управления плавно выбирается на себя для перевода планера в режим парашютирования, удерживая при этом планер от сваливания на крыло. По достижении установленной для данного типа планера скорости, плавно отклонить полностью педаль в сторону заданного штопора; как только планер начнет сваливаться на крыло и опускать нос, ручку управления добрать полностью на себя; элероны держать в нейтральном положении. В этом положении планер сваливается на крыло и переходит в штопор с наклоном оси фюзеляжа к горизонту 75-80°. Взгляд при штопоре направлять в сторону вращения на 25-30° от продольной оси планера и на 30-40° ниже горизонта.

Для вывода планера из штопора за 40° до намеченного ориентира нога дается полностью против штопора и вслед за ней ручка — в положение между «нейтрально» и полностью от себя строго по продольной оси планера.  После прекращения вращения педали ставят в нейтральное положение, и планер плавно выводится из пикирования на установленной скорости.

Потеря высоты за один виток штопора составляет 60-120 м в зависимости от типа планера и его загрузки. Запрещается на пикировании при выводе из штопора разгонять планер до скорости больше максимально допустимой.

**Характерные отклонения и ошибки, допускаемые планеристом при выводе из штопора:**
 * не полностью отклонена педаль для вывода, и планер продолжает вращение. Сразу же, как только обнаружена эта ошибка, следует полностью отклонить педаль в сторону, противоположную вращению;
 * ручка мало отклоняется от себя. Иногда планерист недостаточно отдает ручку от себя для вывода из штопора. В этом случае планер не выходит из штопора, а только лишь несколько замедляет вращение;
 * при выводе из пикирования ручка резко выбирается на себя, в результате чего создается большая перегрузка (планер теряет скорость).

Источник: [[Эксплуатация и пилотирование серийных планеров|http://rask.rv.ua/uploads/library-flight/73_ekspuatac_seriynyh_planerov.pdf]]

![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_34_Spin-entry-and-recovery.jpg)